新居屋P按最平2.15厘

牛池灣彩興苑

【本報訊】新居屋下月開始揀樓，今期推出的新居屋為牛池灣彩興苑、梅窩銀河苑、銀蔚苑，合共約2,057個單位，售價介乎139萬至384萬元不等，中原按揭經紀董事總經理王美鳳指出，新居屋按揭利率一律以最優惠利率（P）計算，最平為2.15厘，還款期為25年，對比私樓按揭利率較高。
選中單位後，買家需即時繳付首期，綠表人士須繳樓價5%，白表人士則為10%，其後應向銀行申請按揭，申請人將會在兩年時間內收樓，收樓後供款期即展開。現時各間銀行在居屋按揭條款上近乎沒有分別，王美鳳指，由於有房委會做擔保人，在審批按揭時未有如私樓般緊張，甚至不一定做壓力測試。

兩年後才可有條件轉手

新居屋售出兩年才可轉手，但只可以原價售回予房委會；售出3至5年後，若該房委會拒絕回購，業主可免補地價在居屋第二市場出售，或補地價在公開市場出售；5年後房委會便不會再回購，業主可選擇在居屋第二市場或公開市場出售。二手居屋則有不同玩法，按揭年期將會以政府按揭擔保年期（30年）減樓齡計算，若部份居屋樓齡過長，亦有機會失預算，不過王美鳳指，銀行若認為借款人具質素，仍可審批較長年期之按揭。
此外，公屋租戶若經租者置其屋計劃向房委會購買後，轉讓方法與居屋分別不大。